<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Di bestia in bestia, edizione critica digitale</title>
                <author xml:id="MM">Michele Mari</author>
                <respStmt>
                    <resp>Trascrizione</resp>
                    <resp>Codifica TEI</resp>
                    <persName>Andrea Di Bello</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Progetto DH</publisher>
                <pubPlace>Università di Bologna</pubPlace>
                <date>2022</date>
                <availability>
                    <p>Questa risorsa è accessibile esclusivamente dal creatore della stessa. Ogni trasgressore sarà severamente punito.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="bestia_einaudi">
                        <bibl>
                            <title>Di bestia in bestia</title>
                            <author ref="#MM">Michele Mari</author>
                            <publisher>Einaudi</publisher>
                            <pubPlace>Torino</pubPlace>
                            <date>2013</date>
                            <idno type="ISBN">978-88-06-21533-0</idno>
                        </bibl>
                    </witness>
                    <witness xml:id="bestia_longanesi">
                        <bibl>
                            <title>Di bestia in bestia: una storia vera fra languore ed ardore: romanzo</title>
                            <author ref="#MM">Michele Mari</author>
                            <publisher>Longanesi</publisher>
                            <pubPlace>Milano</pubPlace>
                            <date>1989</date>
                            <idno type="ISBN">88-304-0869-7</idno>
                        </bibl>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person>
                        <persName ref="#MM" sameAs="http://viaf.org/viaf/110851354">Mari, Michele</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <!-- QUI PARTE IL TESTO -->
    <text>
        <front>            
            
        </front>
        <body>
            
            <epigraph>
                <p>È questa una storia di mostri. <app>
                    <rdg wit="#bestia_einaudi"><hi rend="italic">Procul inde</hi>, chi non ne sostiene le orribili forme.</rdg>
                    <rdg wit="#bestia_longanesi"><hi rend="italic">Procul inde abite</hi>, voi che non ne sostenete le orribili forme.</rdg></app> <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi" type="soppressione"> Noi, se ci siamo rassegnati all'ingratitudine della cronaca, è sperando che la nostra fatica serva un giorno a qualcuno, e ci diremo contenti se anche un sol uomo verrà trattenuto per essa di qua dal precipizio ruinoso.</rdg></app>
                </p>
            </epigraph>
            
            <!-- PRIMA PARTE -->
            <div type="parte" n="1" xml:id="parteprima">
                <head>
                    <app>
                        <rdg wit="#bestia_einaudi">Parte prima</rdg>
                        <rdg wit="#bestia_longanesi">PARTE PRIMA</rdg>
                    </app>
                </head>
                
                <!-- PRIMO CAPITOLO -->
                <div type="capitolo" n="1" xml:id="Parteprimacapitolo1">
                    <head>
                        <app>
                            <rdg wit="#bestia_einaudi">I.</rdg>
                            <rdg wit="#bestia_longanesi">I</rdg>
                        </app>                        
                    </head>
                    <p n="1">Partimmo alla volta di Dièfzarca con cuore leggero. Dopo venticinque mesi di segregazione in laboratorio l’idea di compiere un viaggio in quelle regioni <app type="sostituzione"><rdg wit="#bestia_einaudi">sperdute</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">selvagge</rdg></app> mi <app type="sostituzione"><rdg wit="#bestia_einaudi">attirava</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">lusingava</rdg></app> ancor più della prospettiva di<app type="soppressione"><rdg wit="#bestia_longanesi">essere finalmente sul punto di</rdg></app> comunicare al mondo della scienza le mie <app type="soppressione"><rdg wit="#bestia_longanesi">sbalorditive</rdg></app> scoperte sulla detaltibioresi degli isopropattoni a bassissima fotonía, e credo che anche <app><rdg wit="#bestia_einaudi">il professor Pes&#250;mai</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">Pes&#249;mai - il <hi rend="italic">professor</hi> Pes&#249;mai, lo conoscete -</rdg></app> si allontanasse con un certo sollievo <app type="sostituzione"><rdg wit="#bestia_einaudi">dalla nostra prigione</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">da quell'orco di sua moglie</rdg></app>. Ci accompagnava<app type="soppressione"><rdg wit="#bestia_longanesi">,</rdg></app> con funzioni di interprete<app type="soppressione"><rdg wit="#bestia_longanesi">,</rdg></app> la mia segretaria, la signorina Ebebléchei.</p>
                    <p n="2">Il viaggio fu malagevole: perché avessero scelto <app type="soppressione"><rdg wit="#bestia_longanesi">proprio </rdg></app>Dièfzarca come sede per il <app><rdg wit="#bestia_einaudi">congresso</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">Congresso</rdg></app> non <app type="sostituzione"><rdg wit="#bestia_einaudi">si riusciva a capire</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">riuscivamo a capirlo</rdg></app>. Si dovette andare in treno fino a Òpopa, poi in battello risalendo per tre giorni la corrente dell’Eidon fino a raggiungere l’estrema postazione di Eòreca: di qui, sempre verso Nord, ancora in treno per 250 miglia, destinazione Achécoa. Essendo chiusa per le recenti valanghe la strada che da Achécoa piega <app type="soppressione"><rdg wit="#bestia_longanesi">decisamente</rdg></app>ad Est, fu necessario affidarsi alla piccola cremagliera della linea Apézanon-Teznèisa, che effettuando un tragitto piú lungo <app type="soppressione"><rdg wit="#bestia_longanesi">secondo la direttrice Nord Est - Est Nord Est - Est</rdg></app> non ci portò a Sbènnumi in meno di due giorni. A Sbènnumi, minuscolo abitato ai piedi del Dúnai, trovammo ad attenderci la vettura del servizio di posta, che con nostra sorpresa si rivelò essere un’autentica diligenza del secolo scorso. Dai suoi finestrini guardavamo i ripidi fianchi delle montagne che ci apprestavamo i ripidi fianchi delle montagne che ci apprestavamo a valicare, e che le bolle d’aria imprigionate da cent’anni nel vetro deformavano nelle maniere piú bizzarre. <app type="soppressione"><rdg wit="#bestia_einaudi">Valicato il massiccio, ci inoltrammo su una vettura simile alla prima nella regione montuosa dell’Apolefzéso, in quella stagione dell’anno interamente ricoperta di neve.</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">Proprio pochi giorni fa, per caso, da una tasca interna della giacca che indossavo quel giorno è saltato fuori un foglietto di carta sul quale, in vista del diario che mi ero prefisso di scrivere, e che gli eventi esposti in questa storia si sarebbero presto incaricati di farmi passare di mente, avevo preso con scrittura malferma le seguenti note: <list><item>crepacci (i nostri «orridi»)</item><item>ghiaccio</item><item>rapaci <hi rend="italic">ch’in lente rote</hi> etc.</item><item>pietra violacea</item><item>il legno di lichene</item><item>Blechi addormentata</item><item>sempre più freddo - raffiche di vento</item><item>e le antiche (vecchie) vertigini?</item><item>rupi grandiose. Prometeo.</item></list></rdg></app></p>
                     <anchor xml:id="par1"/><app type="soppressione"><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi"><p>Valicato il massiccio, ci inoltrammo su una vettura simile alla prima nella regione montuosa dell’Apolefzéso, in quella stagione dell’anno interamente ricoperta di neve. Non era un viaggio riposante, proprio no, ma Pesùmai ed io fummo così occupati a discorrere le nostre ultime scoperte, e a mettere a punto il testo delle rispettive relazioni, che quasi non ce ne accorgemmo.</p></rdg></app>                    
                    <p n="3"><app><rdg wit="#bestia_einaudi">E finalmente arrivammo.</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">Finalmente, tra una correzione e un'addenda, arrivammo.</rdg></app> Ma non a Dièfzarca. <app type="sostituzione"><rdg wit="#bestia_einaudi">L’impiegato dell’agenzia doveva essersi confuso</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">Quelli dell'agenzia dovevano aver combinato qualche pasticcio</rdg></app>, perché non c’era dubbio, la ragione era dalla parte del vetturale<app><rdg wit="#bestia_longanesi">(la signorina traduceva)</rdg></app>: Dièfzeira diceva il biglietto, e a Dièfzeira <app><rdg wit="#bestia_longanesi">egli</rdg></app> ci aveva condotti. Mai sentito, né lui né alcuno dei curiosi che assistevano a quel battibecco sulla strada gelata,<app><rdg wit="#bestia_longanesi">da che mondo è mondo</rdg></app> mai sentito parlare di Dièfzarca. Si fece avanti un uomo corpulento, con una grossa voglia color prugna su tutta la parte sinistra del volto: <said direct="false">forse volevamo dire Dièfzora</said>, spiegò, <said>ma era a più di cento miglia di distanza, e poi era un posto di bracconieri, <app><rdg wit="#bestia_einaudi">cosa ci andavamo a fare?</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">cosa ci andava a fare della gente come noi?</rdg></app> Accademia? Niente cademia a Dièfzora, solo concerie.</said> <app><rdg wit="#bestia_einaudi">Convincemmo il vetturale ad attendere nell’unica osteria del paese – Pesúmai restò a fargli compagnia vicino al grande camino acceso – finché io e la mia segretaria non fossimo riusciti a saperne di piú. Cosa si dicessero la signorina e quei barbari in quella terribile lingua non posso sapere, ricordo solo che al termine di ogni colloquio, per le vie come nelle case, ella si voltava verso di me con la medesima aria sconsolata.</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi"/></app></p>
                    <anchor xml:id="par2"/><app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi"><p>Convincemmo il vetturale ad attendere nell’unica osteria del paese – Pesùmai restò a fargli compagnia, imbacuccato nel suo pastrano vicino al monumentale camino acceso – finché io e Blechi non fossimo riusciti a sapere qualcosa di più preciso intorno alla nostra destinazione. Cosa si dicessero la mia segretaria e quei barbari in quella terribile lingua non posso sapere, ricordo solo che al termine di ogni colloquio, per le vie come nelle case, ella si voltava immancabilmente verso di me con la medesima aria sconsolata.</p></rdg></app>
                    <p n="4"><said direct="true">«Non sanno, ma anche sapessero ho l’impressione che non farebbero assolutamente nulla per aiutarci. È gente strana, <app><rdg wit="#bestia_einaudi">forse è meglio andar via</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">la prego, andiamo via</rdg></app>…»</said></p>
                    <p n="5"><app><rdg wit="#bestia_einaudi">Il suo disagio era il mio</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">Condividevo la sensazione di disagio</rdg></app>, ma come capo della delegazione <app><rdg wit="#bestia_einaudi">dovevo far mostra di intraprendenza</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">sentivo di dover far mostra di un ottimismo intraprendente e fattivo</rdg></app>.</p>
                    <p n="6"><app><rdg wit="#bestia_einaudi">«Avete chiesto dov’è la stazione piú vicina?»</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">«Stazione. Treni. Treno: gli chieda dov’è la stazione più vicina.»<lb/> «Tre-no. Ciuff ciuff. Gli faccia un disegno.»</rdg></app>
                    <app><rdg wit="#bestia_einaudi">«Ho paura che non sappiano affatto cosa sia un treno: ascoltatemi professore, torniamo indietro, il vetturale non avrà nulla in contrario a ricondurci a Mèmnesa».</rdg><rdg wit="bestia_longanesi">«Se non lo sa è proprio perché non ne ha mai visto uno. Nessuno qui, ho paura, ne ha mai visti. Mi ascolti professore, torniamo indietro, il vetturale non avrà nulla in contrario a ricondurci a Mèmnesa…»</rdg></app>
                    <app><rdg wit="#bestia_einaudi">«Dimenticate lo scopo del nostro viaggio, signorina. È in gioco una delle più importanti rivoluzioni scientifiche degli ultimi anni, e non possiamo lasciarci scoraggiare da un semplice contrattempo. Su, provate con quello zoppo, mi sembra un po’ più sveglio degli altri…»</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">«Lei forse dimentica lo scopo del nostro viaggio, signorina, che non è, le devo ricordare, propriamente un viaggio di piacere. È in gioco una delle più importanti rivoluzioni scientifiche degli ultimi cinquant’anni, e credo che non abbiamo alcun diritto di lasciarci scoraggiare da un semplice contrattempo.»<lb/> «Si potrebbero sempre spedire le relazioni da Mèmnesa, dopotutto una relazione scritta potrebbe fare degnamente le veci di una relazione orale…»<lb/> «Fingerò di non avere udito, mia cara, e ringrazî la sorte che la rende così indispensabile, per il momento… Su, provi con quello zoppo, mi sembra un po’ più sveglio degli altri…»</rdg></app></p>
                    <p>Due ore dopo, tornando verso la locanda, ci sembrava già molto<app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi"> poter</rdg></app>scoprire che Pesúmai non fosse stato ancora cucinato da quella stirpe di bruti.</p>
                    <p>«Non avremmo dovuto lasciarlo solo, non conosce una parola della loro lingua», ci eravamo detti; e invece, chissà in che modo<app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi"> (ma Pesùmai era più anziano di me, e con più esperienza dell'uomo)</rdg></app>, aveva avuto <app><rdg wit="#bestia_einaudi">piú</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">maggior</rdg></app> successo: ad appena sei miglia da lí – così indovinava dai mugolii di un giovane demente seduto anch’egli vicino al camino, per terra – viveva «un uomo della nostra razza» che parlava la nostra stessa lingua<app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">, o una non troppo dissimile</rdg></app>. Richiestone, il vetturale si era però rifiutato nella maniera piú categorica di condurvici, e cosí, se ben capiva, tutti i presenti. Solo il demente, che durante il resoconto di Pesúmai non aveva smesso un istante di fare meccanicamente su e giú con la testa, come a significare un assenso incondizionato, pareva disposto ad accompagnarci sul suo carro<app><rdg wit="#bestia_einaudi">.</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">...</rdg></app></p>
                    <p>Ordunque eccoci sul carro traballante quando già calavano le ombre della sera, Pesúmai ed io adagiati sullo strame, <app><rdg wit="#bestia_einaudi">la signorina Ebebléchei</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">la Blechi</rdg></app> davanti, di fianco al conducente, il cui continuo ondeggiamento del capo pareva ora assecondare i sobbalzi del veicolo. <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">Visto da dietro, il nostro insolito duca tradiva anche una minuscola gobba (o era la stoppa infilata tra giubba e casacca, come s’usa in queste regioni per ripararsi dal freddo?), una gobbetta che « gliela toccassimo, magari riusciremmo ad arrivare a Dièfzarca in tempo per l’apertura dei lavori », mi aveva sussurrato Pesùmai con quella disinvolta mancanza di pudore che hanno molti uomini di scienza nel confessare le proprie piccole superstizioni.</rdg></app><app><rdg wit="#bestia_einaudi">Questo procedeva con lentezza esasperante nella landa nevosa, in direzione di un ripido dosso che formava il primo contrafforte di quello che di lí a poco si rivelò un vasto altopiano.</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi"><lb/>Il carro procedeva con lentezza esasperante nella landa nevosa, in direzione di un ripido dosso che formava il primo contrafforte di quello che di lì a poco ci si rivelò come un vasto altopiano.</rdg></app></p> 
                    <p><app><rdg wit="#bestia_einaudi">«Ascoltate»: la mia segretaria si era girata di scatto.</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">«Niente alberi» commentò il mio compagno. «Ho letto da qualche parte che dove non ci sono alberi non possono sorgere grandi civiltà. Un uomo della nostra razza. Uhm…»<lb/>«Sssst!» Blechi si era girata di scatto, l’indice teso sulla punta del naso arrossato dal gelo. «Ascoltate.»</rdg></app></p>
                    <p>Era il demente. Con la bocca semichiusa (anche se il labbro inferiore, pendulo e straordinariamente carnoso, la faceva sembrare costantemente aperta) stava emettendo un lamento che, quasi impercettibile all’inizio, cresceva a poco a poco di intensità e pareva avvolgersi un attimo su se stesso prima di <app><rdg wit="#bestia_einaudi">confondersi nel monotono cigolio del carro.</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">intrecciarsi al monotono cigolìo delle giunture del carro.</rdg></app></p>
                    <p>«Asterasteras… terasteraste… raste…»</p>
                    <p>Vedevo di sguancio <app><rdg wit="#bestia_einaudi">il viso della signorina Ebebléchei, congesto</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">la graziosa faccetta di Blechi, congesta</rdg></app> dal freddo, aggrondarsi nello sforzo di cogliere un senso da quella serie confusa di suoni.</p>
                    <p>«… sterasterasmegateras…»</p>
                    <p>Poi la mia segretaria rabbrividí, ed io di riflesso, senza sapere bene perché.</p>
                    <p><l>teras terasticòn terasticòtaton</l><l>o mega <app><rdg wit="#bestia_einaudi">terasticòn</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">periterasticòn</rdg></app> teras</l><l>teràton teras</l><l>teràton teras</l><app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi"><l>tèrati o xenie prosècheis</l><l>teras dèdizi o xenie</l></rdg></app><l>xenie teras apòfeughe</l><app><rdg wit="#bestia_einaudi"><l>teras apòfeughe</l></rdg><rdg wit="#bestia_longanesi"><l>teras terasticòn terasticòtaton</l><l>pos o xenie pos teras feugheseis?</l></rdg></app></p>
                    <p>«Non ero <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">ben </rdg></app>sicura della traduzione»<app><rdg wit="#bestia_einaudi">,</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi"/></app> sarebbe stata <app><rdg wit="#bestia_einaudi">in seguito</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">più tardi</rdg></app> la giustificazione addotta dalla <app><rdg wit="#bestia_einaudi">nostra interpreta per aver</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">mia segretaria per avermi</rdg></app> taciuto il significato di quella lugubre nenia. Ora so che i suoi scrupoli non avevano nulla a che fare con la filologia.</p>
                    <p>Il paesaggio offerto dall’altopiano non era molto diverso da quello che avevamo lasciato, <app><rdg wit="#bestia_einaudi">solo un po’ piú roccioso</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">«forse solo un po’ più roccioso», osservò Pesùmai</rdg></app>. <app><rdg wit="#bestia_einaudi">In effetti</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">Effettivamente</rdg></app>, giganteschi massi erratici (ma di che età, se a perdita d’occhio non si scorgevano rilievi piú alti dello stesso altopiano?) rompevano qua e là la monotonia del biancore nivale. Uno zoccolo dopo l’altro, la smunta alfana biondastra ci tirava faticosamente lungo il tratturo che a lasse diagonali metteva alla sommità del massiccio, e persino l’ansimar delle froge pareva scandire il murmure cupo del suo padrone incantato. Tale era il freddo che un’ora dopo, quando nella penombra fummo finalmente in vista di un edificio che da lontano dava l’impressione di un fortino moresco<app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">,</rdg></app> o di un’enorme casamatta, <app><rdg wit="#bestia_einaudi">ci sentivamo come</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">eravamo ridotti</rdg></app> tre pezzi di ghiaccio, ma ancora di piú doveva agghiacciarci quanto – teatro il carro – si svolse subito dopo nello spazio di pochi secondi (tanto che a ripensarci mi chiedo se non si <app><rdg wit="#bestia_einaudi">sia</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">fosse</rdg></app> trattato di un’allucinazione, e non essere i brividi attuali se non la memoria del freddo di allora): ché voltato il capo di scatto, quasi per volubile perno interiore, il demente fissò sinistramente Pesúmai negli occhi – fu un attimo – quindi stirando la bocca in un ghigno deforme sillabò puerilmente nella nostra lingua ciò che su quelle labbra suonava a bestemmia: «Wuo-mo de la no-stra raz-za» diceva, ripetendo piú volte la frase come <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">se </rdg></app>ne fosse oltremisura gratificato; poi, riportando con un altro scatto il capo nella posizione precedente, additò il castello (tale infatti si rivelava ben presto il fortino) accompagnando il gesto con un’ultima e sola parola: «<app><rdg wit="#bestia_einaudi">W</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">w</rdg></app>uo-mo».</p>
                    <p>Per quanto tozzo e sgraziato, <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">e visibilmente trascurato dal suo proprietario, </rdg></app>il castelletto che troneggiava isolato all’estremità occidentale dell’altopiano ci apparve fin dall’inizio come il nostro portus salutis, <app><rdg wit="#bestia_einaudi">chiosò Pesúmai</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">«e luogo d’insospettate delizie» aveva bisbigliato Pesùmai</rdg></app>, che dopo essere restato qualche istante sovrappensiero soggiunse: «Conforme la tradizione, a questo punto la nostra guida dovrebbe rifiutarsi di accompagnarci piú oltre, e a noi toccherebbe perplessi colmare a piedi gli ultimi cinquecento metri che ci separano dall’enigmatica meta»: furono invece soltanto trecento (né <app><rdg wit="#bestia_einaudi">ci</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">vi</rdg></app> fu verso di blandire il demente, che rifiutato qualsiasi compenso voltò senz’altro l’alfana e ripeté i suoi vestigi), anche se la neve alta fino al ginocchio ce li fece sembrare tremila. Agimmo affranti sul martello di bronzo del portone, e dopo una ragionevole attesa si aprí una porticina ritagliata in uno dei due colossali battenti. Se si aspettava un servo <app><rdg wit="#bestia_einaudi">nano e gibboso</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">nano e deforme, o uno scherzo di natura gibboso ed ammantato di nero,</rdg></app> Pesúmai rimase senza dubbio deluso. Fermo sulla soglia, aperto nella sua chiara normalità occidentale, l’uomo che era venuto ad aprirci, e che aveva tutta l’aria di essere il proprietario, si lasciava guardare dai tre viaggiatori irsuti di brina: era veramente l’«uomo della nostra razza», bello, urbano, cortese… (<app><rdg wit="#bestia_einaudi">Q</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">q</rdg></app>uanto questa prima impressione, suggerita dal vigoroso contrasto del suo aspetto con l’ambiente circostante, avrebbe condizionato ai nostri occhi le successive immagini del nostro ospite, mi è ancor oggi difficile dire).</p>
                    <p>Osmoc – tale il suo nome – si dimostrò molto comprensivo, e dopo averci ristorato con un generoso cordiale al fuoco del camino di una sala a pianterreno seppe chiarire i nostri dubbî. Come temevo, dovemmo abbandonare subito ogni speranza di <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">poter </rdg></app>giungere a tempo <app><rdg wit="#bestia_einaudi">per il congresso</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">per l'apertura del Congresso</rdg></app>: Dièfzarca era infatti molto lontana, a non meno di sette giorni di mulo muschiato nel basso Apolefzéso, quasi a ridosso dei monti Leluzénai; Dièfzeira invece, il paese da cui provenivamo, era uno dei tre insediamenti umani dispersi nei <app><rdg wit="#bestia_einaudi">duemilaottocento</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">milleottocento</rdg></app> chilometri quadrati della Pepòreuca, la sterminata landa boreale <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">ignorata dalle compagnie aeree di tutto il mondo, e </rdg></app>rappresentata dalle carte geografiche<app><rdg wit="#bestia_einaudi">, per puro spirito di completezza,</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">- per puro spirito di completezza -</rdg></app> in un compatto azzurrino slavato…</p>
                    <p>«Le <app><rdg wit="#bestia_einaudi">l</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">L</rdg></app>ande del Nord», gemette Pesúmai mal simulando l’ansietà nel faceto, «le plaghe infinite oltre gli estremi e piú gelati mondi <app><rdg wit="#bestia_einaudi">ove</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">e il più stagnante ghiaccio, dove</rdg></app> s’aggira formidoloso il Babúca, le cui orme volgono in isterica fuga lo Yeti…»</p>
                    <p>Osmoc sorrise.</p>
                    <p>«Oh sí, la letteratura… Non si dovrebbe mai leggere Omero prima di andare in Grecia, sapete <app><rdg wit="#bestia_einaudi">cosa intendo</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">quel che voglio dire</rdg></app>, folle chi pietra su pietra <app><rdg wit="#bestia_einaudi">si costruisce</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">si va costruendo</rdg></app> la propria delusione, ed alleandosi alle forze del tempo e della cruda realtà vien spargendo nel nulla i suoi sogni leggeri: ma difendiamoci, per quanto sta in noi… Uno che ha passato tutta la vita fra i libri soleva dire che i libri possono fare alla vita una concorrenza sleale, molto sleale… Il Babúca… <app><rdg wit="#bestia_einaudi">A</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">a</rdg></app>vrete agio e modo, restando qui, di imparare a chiedere alla natura quello che la natura può dare. Neve e notti precoci, nel nostro caso, e l’altero gridar delle strigi».</p>
                    <p>«Restando qui? <app><rdg wit="#bestia_einaudi">Siete</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">Lei è</rdg></app> molto gentile, ma…»
                    «So cosa volete dirmi, ma non dipende da me il trattenervi, come da voi non dipende il partire».</p>
                    <p>Qui sospirò, <app><rdg wit="#bestia_einaudi">come avesse buone ragioni per condividere il nostro disappunto</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">come se avesse buone ragioni per partecipare al nostro comprensibile disappunto</rdg></app>.</p>
                    <p>«Tacete. Ecco, sentite? È da lui che dipende, non d’altri che lui».</p>
                    <p>Da una lontananza imprecisata <app><rdg wit="#bestia_einaudi">arrivava</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">giungeva</rdg></app> alle nostre orecchie un largo, sommesso mormorio, qualcosa di morbido e risentito insieme.</p>
                    <p>«È la sua voce. Cresce cosí lentamente dal nulla, e con una progressione <app><rdg wit="#bestia_einaudi">talmente</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">così</rdg></app> regolare, che a volte giunge al punto di massimo volume senza che io me ne sia accorto. Ma è una voce che vuol essere ascoltata, signori».</p>
                    <p>«Lui», secondo la pratica linguistica di un uomo avvezzo a dialogare familiarmente con la natura<app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi"> e ad intrattenere con essa un rapporto esclusivo</rdg></app>, era il Tarasso o Taratto, il leggendario vento del Nord «dotato di incredibile forza distruggitrice» - recita il <hi rend="italic">Manuale di Anemologia di Aloysius Clasius<app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">aggiuntosi un reppertorio de' più notabili fatti causati per li venti da' tempi di Plinio a' dì nostri</rdg></app> primieramente recato ne la lengua toscana, Patavii 1612</hi> - «e di corso celerrimo sopra de l’ordenario, adeo ut li albori, li humani difici ed etiam li cacumi dei monti <app><rdg wit="#bestia_einaudi">resistentia</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">resistenzia</rdg></app> veruna <app><rdg wit="#bestia_einaudi">opporvi</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">opporrevi</rdg></app> non ponno. E’ ha suo nascimento d’ignota pare de la regione d’Arturo, e sua natura sí aperto participa del rigore di quelli climati ch’al mondo (secondo si crede il Vambresius, e <app><rdg wit="#bestia_einaudi">il</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">'l</rdg></app> Torcellini con esso) vento piú freddo unquanco spirò, ovvero piú crudo e nocente di persone e di cose. Egli è vero» - seguita il Manuale - «che ‘l defetto di confirmate notitie ne strigne il Geografo a quasi farsi mallevadore de le popular <app><rdg wit="#bestia_einaudi">dicerie</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">dicerìe</rdg></app> e de le fole che la naturale imaginativa de’ popoli salvatichi abitatori di quelle inospite terre ha invenuto<app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi"> in relazione a cotesto tanto calamitoso flagello</rdg></app>, né v’ha pure cagione del non prestare credentia all’autorevol giudicio datone or sono sei lune dal Signor Gio. Bapt. Blosco nella sua ormai celebre <hi rend="italic">Epistola al Cav. Molúmai</hi>, <app><rdg wit="#bestia_einaudi">là dov’è scritto</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">là dove si dice</rdg></app> “esservi dipoi <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">uno più grave e micidiale inimico, qual è </rdg></app>cosa fortissima a dirsi. E’ l’addimandano per Istaratto, e non sannosi donde proceda; surge improvviso da’ monti, in prima gentile, poscia gagliardo, e finalmente ruinoso, e puole durare per una intiera giornata ovvero per piue, come è a dire le cinque o le diece, e cessa a quella manera come è a dire le cinque o le diece, e cessa a quella manera com’era surto, <hi rend="italic">id est</hi> scemando <app><rdg wit="#bestia_einaudi">per gradi</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">in guisa subitana</rdg></app>. Nel tempo che dura e’ suole guastare le messi e diradicare li piú piccioli de gli arbori: e questo so io per personale <app><rdg wit="#bestia_einaudi">sperientia</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">sperienza</rdg></app>, perocché trovandomi impedito de la mentovata procella con altri peregrini presso la villa di Olezro, viddi <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">da una finestra de lo palagio in ch'ero ricetto </rdg></app>duo grandi arbori di frutta (che mi credo e’ avessero a essere peri) straccati da la pagurosa possa del <app><rdg wit="#bestia_einaudi">v</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">V</rdg></app>ento, e morire istiacciato un becco adulto ch’ad uno di essi tuttavia era legato”… E fossero soltanto favole!» aggiunse il nostro ospite richiudendo il prezioso volume.</p>
                    <p>«Anche se a questa latitudine il Tarasso non scatena tutta la violenza di cui è capace, solleva una tale quantità di neve e di terriccio gelato da rendere impraticabile qualsiasi strada. Questi paesi possono rimanere isolati dal resto del mondo per <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">dei </rdg></app>mesi interi, mettendovi in viaggio con questo tempo <app><rdg wit="#bestia_einaudi">verreste</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">rimarreste</rdg></app> sicuramente sepolti… Appena il vento sarà calato ci penserà il mio <app><rdg wit="#bestia_einaudi">factotum</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi"><hi rend="italic">factotum</hi></rdg></app> a portarvi in slitta fino alla piú utile stazione di posta. Ma se ora vorrete seguirmi, vi prego, riprenderemo a tavola la nostra conversazione. Mi parlerete un poco di voi, dei motivi che vi hanno spinto quassú».</p>
                    <p>Amabile fu la conversazione, e come d’altri tempi in aula siciliana o normanna <app><rdg wit="#bestia_einaudi">si parlò</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">noi si parlò </rdg></app> nella notte eludendo la magnifica noja del signore grazioso. Questi si mostrò <app><rdg wit="#bestia_einaudi">molto</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">estremamente</rdg></app> interessato alle nostre scoperte scientifiche<app><rdg wit="#bestia_einaudi">, anche se, ammise,</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi"> anche se, per sua stessa ammissione,</rdg></app> la sua formazione umanistica gli impediva di intenderne tutta la portata. Cionondimeno, si premurò <app><rdg wit="#bestia_einaudi">di aggiungere subito dopo</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">subito dopo di aggiungere</rdg></app> con un sorriso, <app><rdg wit="#bestia_einaudi">nel suo piccolo anch’egli si lusingava di far parte</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">anch'egli si lusingava di far parte, nel suo piccolo,</rdg></app> della grande famiglia <app><rdg wit="#bestia_einaudi">degli scienziati</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">della Scienza</rdg></app>: da piú di un anno, infatti, stava raccogliendo osservazioni per uno studio <app><rdg wit="#bestia_einaudi">sul rapporto fra precipitazione ed escursione termica della neve</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">sulla precipitazione della neve in relazione all'escursione termica di quest'ultima dal giorno alla notte ed alla sua glaciazione</rdg></app>. Aveva <app><rdg wit="#bestia_einaudi">incominciato</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">cominciato così</rdg></app> per caso, anzi per gioco, un giorno <app><rdg wit="#bestia_einaudi">in cui</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">che non riuscendo a trovare la frase per concludere un paragrafo di un suo trattatello</rdg></app> si era incantato a guardare dalla finestra la neve che cadeva lentissima a falde, cadeva, cadeva… Da allora non aveva smesso di registrare su un apposito taccuino tutti <app><rdg wit="#bestia_einaudi">i dati utili alla sua gratuita ricerca sulla «bianca regina»</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">i dati possibili intorno al paesaggio ed al clima, ed «alla bianca regina»</rdg></app>, come si espresse egli stesso, «che per dieci mesi all’anno accompagna in silenzio nostra vita romita, e con sua vista benigna ne riempie l’animo di purezza e di pace». Di tanto in tanto compariva il <app><rdg wit="#bestia_einaudi">factotum</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi"><hi rend="italic">factotum</hi></rdg></app> indigeno a riattizzare il fuoco e a mescere tepidi vini drogati; uscendo, controllava con cura che tutti i serramenti <app><rdg wit="#bestia_einaudi">tenessero</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">tenessero bene</rdg></app> la pressione del vento: di lui ci colpiva la leggerezza del passo e dei modi, stranamente contrastante con la mole immensa del corpo.</p> 
                    <p>«Si chiama Magh-morf’uz, ma io l’ho ribattezzato Epeo con il Poeta:
                    <lg><l>Epéo uom forte, membruto,</l><l>pugilatore assai perito, Epéo,</l><l>di Panope figliuol…»</l></lg></p>
                    <p>Da qualche minuto una leggera incrinatura nel suo tono di voce mi dava la precisa sensazione che dopo una fase iniziale improntata a una cortese riservatezza <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">(alla base della quale non stentavo a riconoscere una certa diffidenza, peraltro più che giustificata, nei nostri confronti) </rdg></app>il nostro ospite, pur cercando di <app><rdg wit="#bestia_einaudi">nascondere</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">dissimulare</rdg></app> la commozione causatagli dal nostro arrivo, fosse sul punto di schiuderci, dopo le porte della sua dimora, anche quelle della sua anima. Ricordo che mi diede l’impressione di un uomo tremendamente solo e bisognoso di aprirsi o riaprirsi agli affetti, e il fatto che tutto in lui – la signorilità, il garbo, il distacco – cercasse di negare questo bisogno, o perlomeno di coprirlo, mi indusse a un sentimento di simpatia e di solidarietà… Un uomo solo fra i ghiacci! Un sentimento di ammirazione, anche<app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">, e sotto sotto, chi può dirlo, di invidia</rdg></app>… Eppure, per chissà quale <app><rdg wit="#bestia_einaudi">indistinto</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">indefinito</rdg></app> presagio, sentivo di non desiderare affatto la sua intimità, di temerla anzi<app><rdg wit="#bestia_einaudi">,</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi"/></app> come avessi paura di contrarne un impegno scabroso<app><rdg wit="#bestia_einaudi">.</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">...</rdg></app> E per quanto la conversazione, come dotata di volontà propria, si mantenesse nei binarî in cui si era svolta fino a quel momento, cadendo ora <app><rdg wit="#bestia_einaudi">sulla struttura morfosintattica</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">sulle strutture morfosintattiche</rdg></app> del preporeucano ora sul folklore locale ora sul <app><rdg wit="#bestia_einaudi">Torrismondo</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi"><hi rend="italic">Torrismondo</hi></rdg></app> del Tasso (che in omaggio allo scenario della propria residenza Osmoc sembrava conoscere per intero a memoria), pure di tanto in tanto affioravano come scogli dall’onde – e sempre i più frequenti a misura che l’ora si faceva piú tarda – i riferimenti di Osmoc alla propria persona e alle nostre, in particolare (cosa cui allora non feci molto caso) a quella <app><rdg wit="#bestia_einaudi">della signorina Ebebléchei</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">di Blechi</rdg></app>. Riferimenti fatti di sguardi e di pause protratte, repentini imbarazzi, vuoti eloquenti nel tessuto positivo del dire… Un uomo solo… Fu soltanto dopo un silenzio <app><rdg wit="#bestia_einaudi">piú penoso</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">più lungo e più penoso</rdg></app> degli altri che si rivolse direttamente all’unica donna presente.</p>
                    <p>«E <app><rdg wit="#bestia_einaudi">voi</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">lei</rdg></app> signorina, non vi sentite sacrificata in questa piaggia inamena? Veramente il professore deve avere un cuore di pietra per condurla in un posto simile… <app><rdg wit="#bestia_einaudi">Avrete fatto esperienza della popolazione locale, immagino».</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">Io penso che sia un delitto privare il mondo, il mondo civile io dico, di una figura gentile quale la sua; avrà fatto esperienza della popolazione locale, e mi dica se non è il caso di scomodare Eliotropio e le <hi rend="italic">margaritae ante porcos</hi>…»</rdg></app></p>
                    <p>Parlava senza guardarla, come del resto aveva fatto per tutta la sera con ciascuno di noi.</p>
                    <p><app><rdg wit="#bestia_einaudi">«Finire tra i barbari», disse lei, «non era nelle nostre intenzioni».</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">«Finire tra i barbari non era nelle mie intenzioni» disse Blechi, «tuttavia l’imprevisto è una variante che chiunque confidi abbastanza in sé stesso da mettersi in viaggio dovrebbe accettare in anticipo. E chi rimprovererà al professore di aver voluto illuminare con questa <hi rend="italic">margarita</hi> la sua permanenza in terre strane e remote? Piuttosto è lei, adesso, ad avere delle responsabilità, sta in lei, credo, rendere piacevole o spiacevole il soggiorno forzato dei suoi pellegrini…»</rdg></app></p>
                    <p>«<app><rdg wit="#bestia_einaudi">Voi limitate cosí le mie parole,</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">Lei limita così le mie parole signorina, le mie parole</rdg></app> che non parlano solo di ghiaccio e di bruti<app><rdg wit="#bestia_einaudi">.</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">...</rdg></app> Non <app><rdg wit="#bestia_einaudi">credete</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">crede</rdg></app>… Le <app><rdg wit="#bestia_einaudi">a</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">A</rdg></app>ccademie e i <app><rdg wit="#bestia_einaudi">c</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">C</rdg></app>ongressi… non <app><rdg wit="#bestia_einaudi">credete che vi siano estranei quanto questi picchi pruinosi</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">crede che queste cose le siano estranee - estranee a quello che lei rappresenta, che lei è nel profondo - almeno quanto questi picchi pruinosi</rdg></app>? I professori! <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">Il sapere! </rdg></app>Con tutto il rispetto <app><rdg wit="#bestia_einaudi">– ero professore anch’io, del resto –</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">per i suoi compagni - ero professore anch'io -</rdg></app> <app><rdg wit="#bestia_einaudi">pensate</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">lei pensa</rdg></app> che i professori <app><rdg wit="#bestia_einaudi">capiscano mai qualcosa</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">capiscano qualcosa, capiranno mai qualcosa</rdg></app> della bellezza femminile? Soltanto quando cessano di essere professori, ma allora… La bellezza femminile! <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">Ma l'ingenuità? Ma l'immediato abbandono? Tutte cose impossibili da trovare in un Convegno, si figuri in quello di Dièfzarca... </rdg></app>C’è più umanità <app><rdg wit="#bestia_einaudi">nell’umor di un sorriso</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">nell'umidità di un sorriso</rdg></app> che negli Atti di mille congressi, <app><rdg wit="#bestia_einaudi">e piú morale persino, l’ho dovuto capire, io…</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">e più ricchezza, più morale persino... L'ho dovuto capire, io...</rdg></app> Ah! <app><rdg wit="#bestia_einaudi">V</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">v</rdg></app>’ha figura piú meschina, piú meschina e piú tragica insieme, del filosofo che discetta della Forma sensibile del Bello ideale e non si accorge delle gote <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">rosate </rdg></app>della sua giovane fante? <app><rdg wit="#bestia_einaudi">E</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">e</rdg></app> non dei polpacci torniti? Medito un poema, un canto impietoso che ritragga l’impotenza alla vita di chi la vita mortifica nella scienza e nell’arte: che se poi tu l’accetti ricolmatone il cuore (un canto gioioso), inganno! la vita stessa ti travolge al suo corso, e forse da sempre sapevi…»</p>
                    <p>Continuò cosí ancora a lungo, sfogandosi contro tutti e nessuno ed incurante dell’ora. Come dovevamo interpretare le sue parole? Nonostante tutto, quel discorso mi dava un’impressione di cattedraticità, cosa che mi impediva di prendere gli argomenti di Osmoc veramente sul serio; sembrava che quell’uomo non sapesse esprimersi senza retorica e senza insieme irriderla nell’atto stesso di farne impiego, come un oratore che si eserciti nel proprio studiolo saggiando la bontà degli strumenti di cui disdegna già l’uso. Solo ora so che quella notte Osmoc non diceva né il vero né il falso, e che quell’episodio, contenuto peraltro nei limiti di una provocazione elegante e distratta, non <app><rdg wit="#bestia_einaudi">era</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">fu</rdg></app> se non l’esibizione dello smacco di tutta una vita. D’altro canto mi ero accorto subito, a dispetto di tanta parzialità nei confronti della mia segretaria (ma era solo suggestione, o veramente ella era in quel momento straordinariamente bella?), che Osmoc avrebbe molto volentieri fatto a meno della sua presenza al castello, come se <app><rdg wit="#bestia_einaudi">con quei complimenti</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">con quegli aperti complimenti</rdg></app> volesse <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">solo </rdg></app>esorcizzare <app><rdg wit="#bestia_einaudi">un fantasma</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">un ossessivo fantasma interiore</rdg></app> ricacciandolo nella tenebra fonda…</p>
                    <p>Ero ancora immerso in queste riflessioni mentre, preceduti dal padrone di casa che ci faceva luce tendendo in mano un doppiere, salivamo alle nostre stanze lungo una ripida rampa di scale. Sulle pareti la tremula luce delle candele disegnava le nostre ombre mostruose: i vecchi scalini di legno gemevano sotto i nostri passi. Appena giunto al piano superiore Osmoc si voltò verso di noi per meglio far luce <app><rdg wit="#bestia_einaudi">(illuminato dal basso in alto il suo volto era quasi spaventoso)</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">(così illuminato dal basso in alto il suo volto - le occhiaie a caverna, le tempie affossate - era quasi sinistro)</rdg></app>, quand’ecco s’ode repente <app><rdg wit="#bestia_einaudi">un barrito lontano</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">un gemito sordo, come un muggito lontano</rdg></app> (cosí, se mai fu, dovea risonar nella piana cretense il muggito dell’osceno portato di Pasifè lussuriosa): sembrava giungere dalle profondità della terra, e per quanto fosse cosa d’un attimo fu impressionante davvero.</p>
                    <p>«Cos’è stato?» chiese <app><rdg wit="#bestia_einaudi">Pesúmai</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">Blechi allarmata</rdg></app>.</p>
                    <p>«È solo il vento<app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">, niente paura</rdg></app>»: la voce di Osmoc era calda e rassicurante. «Talvolta il Tarasso devolve <app><rdg wit="#bestia_einaudi">un</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">qualche</rdg></app> capriccioso suo fiato alle cantine dell’edificio<app><rdg wit="#bestia_einaudi">:</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">...</rdg></app> si infila con veemenza per alcuni stretti passaggi ovver condutture, ed è come se suonasse un gigantesco strumento a fiato… <app><rdg wit="#bestia_einaudi">C</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">c</rdg></app>i sono giorni in cui giurereste di sentir voci umane, e persino <app><rdg wit="#bestia_einaudi">parole</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">parole articolate</rdg></app>… <app><rdg wit="#bestia_einaudi">R</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">r</rdg></app>icordo i primi tempi, ora <app><rdg wit="#bestia_einaudi">va</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">è</rdg></app> un po’ meglio… ora vi ho fatto l’abitudine… ve la farete anche voi… forse…»
                    «Comunque non mi è piaciuto»<app><rdg wit="#bestia_einaudi">.</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">, troncò Blechi riprendendo a salire.</rdg></app>
                    «Oh non lo metto in dubbio, <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">non può piacere, </rdg></app>è <app><rdg wit="#bestia_einaudi">normale</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi"><hi rend="italic">normale</hi></rdg></app> che non piaccia. “Colui che non si lascia amare”, questo è il significato letterale di Tarasso, anche se quel <app><rdg wit="#bestia_einaudi">dilettante</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">pasticcione</rdg></app> di Isidoro pretendeva di spiegarlo con il <app><rdg wit="#bestia_einaudi"><hi rend="italic">tarassein</hi></rdg><rdg wit="#bestia_longanesi"><hi rend="italic">ταράσσειυ</hi></rdg></app> dei Greci… Guai a chi consuonasse <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">in cuor proprio </rdg></app>con la voce del Tarasso, guai».</p>
                    <p>Che io non mi ci sarei mai abituato lo capii appena tre ore piú tardi, quando nel cuore della notte udii una seconda volta l’abominevole suono. Balzai esterrefatto a sedere sul letto<app><rdg wit="#bestia_einaudi">,</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi"/></app> e senza un vero motivo mi misi immediatamente a martellare <app><rdg wit="#bestia_einaudi">con il</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">col</rdg></app> pugno la parete che mi divideva dalla camera di Pesúmai: dal muro non giunse risposta. <app><rdg wit="#bestia_einaudi">Provai di nuovo a bussare</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">Ghiacciato di sudore provai di nuovo a bussare</rdg></app>, ma nell’accresciuto sgomento i miei stessi colpi mi riuscivano intollerabili. Non ebbi del resto il tempo di articolare <app><rdg wit="#bestia_einaudi">la mia paura</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">la mia prima paura</rdg></app> che la porta della stanza<app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">, situata di fronte ai piedi del letto</rdg></app> si spalancò violentemente. «Sono morto, sono <app><rdg wit="#bestia_einaudi">già</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi"><hi rend="italic">già</hi></rdg></app> morto» ricordo di aver pensato mentre l’anta di legno sbatteva contro il muro sonora<app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">,</rdg></app> ed un soffio d’aria gelida m’investiva<app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">sul viso</rdg></app>. Ebbi nitidissimo un pensiero agli isopropattoni <app><rdg wit="#bestia_einaudi">piú instabili</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi"/></app> (siccome dicono all’uomo che muoia trascorra in imago sua vita completa)<app><rdg wit="#bestia_einaudi">, a un bidello di scuola, a una scatolina di masonite.</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">ed ai genitori lontani.</rdg></app> Nel buio della soglia intuivo una sagoma vaga.</p>
                    <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi"><p>Nel buio della soglia intuivo una sagoma vaga. Feci appello a tutte le mie forze per non urlare. Forse Pesùmai?<lb/>«E quanto a dir qual era è cosa dura questo grido selvaggio che nel pensier rinnuova la paura!»<lb/>Pesùmai. Si richiuse piano la porta alle spalle ed avanzò nella stanza alla luce della candela che avevo acceso non appena riconosciutane la voce. Avvolto fino ai piedi nell’inseparabile camicia da notte, i pantofoloni di morbido feltro peloso, l’antico compagno d’insegnamento e di studî era tanto grottesco da farmi temperare il risentimento in un moto affettuoso. 
                    «Vecchio rimbambito! Quando la smetterai coi tuoi scherzi?»</p></rdg></app>
                    <p>Ma «Sssst!» <app><rdg wit="#bestia_einaudi">sussurrò la voce di Pesúmai.</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">osò impormi sussurrando.</rdg></app> «<app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">Piano, piano. </rdg></app>La larva ci sente».<app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi"><lb/>«La larva?»</rdg></app>
                    «Serpe <app><rdg wit="#bestia_einaudi">fra</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">tra</rdg></app> gl’interstizî dei muri, e ascolta.<app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi"> Ascolta i discorsi degli umani.</rdg></app> È innocua, forse, cionondimeno sapere di essere saputo dalla larva è all’uomo una cosa tremenda<app><rdg wit="#bestia_einaudi">…</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">, insopportabile...</rdg></app> <app><rdg wit="#bestia_einaudi">Ma non c’è tempo per questo. Ho scoperto qualcosa».</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">Ma adesso basta, hai ragione, non è il momento di scherzare. Ho fatto una scoperta interessante.»</rdg></app></p>
                    <app><rdg wit="#bestia_einaudi"><p>Fin dal nostro arrivo Pesúmai aveva deciso che i mostri di cui la fantasia delle genti aveva popolato le lande del Nord avessero un fondamento reale, e non perdeva occasione per esercitare allusioni in tal senso.</p></rdg><rdg wit="#bestia_longanesi"><p>Quando Pesùmai si è ficcato in testa una cosa, lo sapevo per esperienza, non c’è assolutamente nulla da fare. Adesso aveva deciso che i mostri di cui la fantasia delle genti aveva popolato le lande nevose del Nord avessero un fondamento reale, e non perdeva occasione per esercitare una continua allusione in questo senso. «Hai messo in valigia il paletto di cedro e la mazza?» fu la prima cosa che mi ero sentito chiedere all’inizio del viaggio, e di fronte al mio stupore, «Non sai che nella Pepòreuca vive da sempre l’Aimékmuza, l’efferato vampiro progenitore di tutti i vampiri» aveva esclamato con indignazione sincera, «e di tutti il più assetato?»<lb/>Così, ora che me lo trovavo davanti nel cuor della notte, non me ne aspettavo nulla di buono.</p></rdg></app>
                    <p>«Quanti siamo? <app><rdg wit="#bestia_einaudi">Cinque, dirai.</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">Rispondi. Cinque dirai, noi tre, Osmoc ed Epéo. Errore, grandissimo errore.</rdg></app> Almeno sei<app><rdg wit="#bestia_einaudi"> invece:</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">, invece.</rdg></app> Osmoc non ci ha detto tutta la verità».
                    <lb/>«<app><rdg wit="#bestia_einaudi">La verità?</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">Verità? E cosa ne sai tu di cinque e di sei?</rdg></app>»
                    <lb/>«<app><rdg wit="#bestia_einaudi">Ti sei svegliato per quella specie di barrito, presumo: t</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">Ascolta. Ti sei svegliato per il grido, non è vero? T</rdg></app>i dirò che se è per questo io non mi sono nemmeno addormentato<app><rdg wit="#bestia_einaudi">.</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">, sai che non dormo mai la prima notte in un letto nuovo. E poi senza i miei due cuscini... Bene, lo so e non cerco nemmeno di prendere sonno.</rdg></app> Leggo un po’, <app><rdg wit="#bestia_einaudi">mi giro e rigiro, poi esco a fare due passi: scendo a pianterreno,</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">poi sai cosa faccio? Esco a fare due passi. Ascolta. Ho con me una candela, ma manda una luce tanto fioca che ci metto un po' ad orientarmi. Scendo a pian terreno, sai che mi piace curiosare, scendo a pianterreno e c'è una finestra che dà ad occidente:</rdg></app> mi accosto <app><rdg wit="#bestia_einaudi">a una finestra</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi"/></app> per vedere <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">un po' </rdg></app>questi famosi effetti del Tarasso ma è troppo buio, non si <app><rdg wit="#bestia_einaudi">distingue</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">vede</rdg></app> niente. Con uno sforzo di fantasia – perché dopotutto<app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">, mi dico</rdg></app> il vento sta facendo un grande baccano – mi provo ad immaginare i turbini della neve<app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi"> spostata dal vento</rdg></app>, quand’ecco <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">ad un tratto </rdg></app>rimango colpito da un quadratino di luce giallastra, in alto, nel buio,<app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi"> un po' verso sinistra, più o meno</rdg></app> dove si leva quel grosso torrione ottagonale che abbiamo visto arrivando, e  nel quadratino un’ombra, una sagoma scura che si muoveva, capisci? una sagoma umana…»</p>
                    <p>Disse «umana» con una sfumatura ampiamente concessiva<app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">, gli occhi dardeggiavano nella penombra sotto le sopracciglia <hi rend="italic">more diabolico</hi> arcuate</rdg></app>: ma io non ero disposto a tollerare le sue arguzie un <app><rdg wit="#bestia_einaudi">istante</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">minuto</rdg></app> di piú.</p>
                    <p>«E questa <app><rdg wit="#bestia_einaudi">sarebbe</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">la chiami</rdg></app> una scoperta? Non poteva trattarsi di Epeo, o dello stesso Osmoc?»
                    <lb/>«Ed è uno dei massimi esponenti della combinatoria isopropattonica che mi fa una domanda simile? Eppure dovresti sapere che un evento deriva il proprio significato e la dignità stessa di evento dal suo essere in relazione particolare con tutti gli altri eventi del sistema cui anch’esso pertiene. Una figura dietro a una finestra non è granché, lo ammetto, è già qualcosa di piú se mentre la stai guardando ti senti posare una mano sulla spalla e <app><rdg wit="#bestia_einaudi">voltandoti</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">ti giri</rdg></app> ti trovi faccia a faccia con un enorme <app><rdg wit="#bestia_einaudi">factotum</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi"><hi rend="italic">factotum</hi></rdg></app><app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi"> che ti dice al padrone non piacer che si giri per la casa di notte</rdg></app>, è molto, oh è tutto! se <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">obbedendo e </rdg></app>tornando al tuo letto sbagli porta ed entri nella stanza di Osmoc che <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">com'è vero Iddio </rdg></app>stava dormendo, e se il vento non lo ha svegliato sta dormendo tuttora! <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">Un sesto, capisci, </rdg></app>Osmoc ci ha intrattenuto <app><rdg wit="#bestia_einaudi">per ore</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">per tutta la serata</rdg></app>, ci ha parlato di Epeo, ma ci ha nascosto un’altra presenza.<app><rdg wit="#bestia_einaudi"> Dice la logica», riprese dopo un istante, «che pur non essendo dimostrata un’ipotesi non cessa di essere valida finché non è dimostrato il contrario: dietro l’illusorio velame della sua celebrata scommessa l’ingegno di Clermont, che non per nulla era un matematico, contrabbandò precisamente questo principio».</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi"> in questo maniero.» <lb/>Solo Pesùmai poteva avere il coraggio mitopoietico di chiamare maniere quella tozza fortificazione.<lb/>«Dice la logica», riprese, «che pur non essendo dimostrata, una cosa non cessa di essere vera finché non è dimostrato il contrario, secondo il principio per cui ciò che è discorsivamente utile è anche vero. C’è una soglia della conoscenza al di qua della quale tutte le ipotesi si equivalgono, di modo che fino all’individuazione dell’origine elettromagnetica dei fulmini nessuno aveva il diritto di non credere alla forgia celeste d’Efesto. Dietro l’illusorio velame della sua celebrata scommessa l’ingegno di Clermont, che non per nulla era un matematico, contrabbandò precisamente questo principio.»</rdg></app></p>
                    <p>Si fermò un attimo, come chi creda di aver dato <app><rdg wit="#bestia_einaudi">all’interlocutore</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">all'ascoltatore</rdg></app> sufficienti erdgenti perché giunga da solo alle conclusioni volute.</p>
                    <p>«Dunque, <app><rdg wit="#bestia_einaudi">il barrito</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">'l'urlo'</rdg></app> è il rumore del vento in circostanze particolari<app><rdg wit="#bestia_einaudi">: ma può anche essere prodotto da tutto quanto non sia vento.</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">. Ma può anche <hi rend="italic">non essere</hi> il rumore del vento.»<lb/>Credeva forse di potermi ingannare nascondendo la sua inguaribile morbosità dietro quest'affettazione di impersonale neutralità argomentativa?<lb/>«<hi rend="italic">Ergo</hi> può essere un suono prodotto da tutto quanto non sia vento.</rdg></app> Non è vento l’organo della fonazione animale. <hi rend="italic">Ergo</hi>…<app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi"> eccetera eccetera.</rdg></app> Qui soccorre poi il dato empirico, ch’alla speculazione è <app><rdg wit="#bestia_einaudi">semenza</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">seme ed è maschio</rdg></app>: la sagoma da me intravista era ragionevolmente una sagoma d’uomo, ed è quindi all’uomo che <app><rdg wit="#bestia_einaudi">secondo la ragion sufficiente ci limiteremo</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">seguendo i dettami della ragion sufficiente limiteremo le possibilità dell'animalità fonatrice</rdg></app>. La conclusione <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">è a portata di mano, e </rdg></app>sarà tanto piana quanto inquietante: c’è <app><rdg wit="#bestia_einaudi">qualcuno che</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">una persona, qui vicino, che per qualche motivo</rdg></app> Osmoc non vuole farci conoscere, e che si aggira emettendo <app><rdg wit="#bestia_einaudi"/><rdg wit="#bestia_longanesi">di tanto in tanto </rdg></app>mostruosissime grida… Cogli <app><rdg wit="#bestia_einaudi">l’aporia</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi">la sottile aporìa</rdg></app>? Grida <app><rdg wit="#bestia_einaudi">inumane</rdg><rdg wit="#bestia_longanesi"><hi rend="italic">inumane</hi></rdg></app> di un uomo…»</p>
                    <p>E per quella notte fu tutto.</p>                              
                </div>
                <!--SECONDO CAPITOLO-->
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
